因瘟疫而爆發的抗爭史 - 隔離會啟動人類‘絕地求生’模式？

*CUP / by Brian Liu

⋯⋯但無論國家如何抑制權力運用，強制隔離所帶來的心理反應，始終形同坐牢，可刺激腎上腺素及皮質醇等壓力荷爾蒙達到急性壓力反應，與人類處於戰鬥或逃跑狀態的反應類似，意味著交感神經系統不知不覺間加快生理機能運作，以致人體處於絕地求生的模式。人民對政權的不信任，進一步加劇人心躁動，當全民在相近處境下同仇敵愾，戰鬥意識更以幾何級增長。

1770 至 72 年間，俄羅斯莫斯科爆發腺鼠疫，曾經每日有近千人病死。遠在聖彼得堡的凱薩琳大帝（Catherine the Great）下令封城隔離、在沒有賠償下強拆受污染房屋，結果殺人的不止是病菌，還有伴隨而來的暴動，暴力席捲全城，連莫斯科大主教亦遭謀殺。

19 世紀全球爆發多場霍亂疫情，在各地觸發不下於 70 宗暴亂，不少災民發難是因為不確定致病原，又懷疑政府官員隱瞞真相，任由人民自生自滅所致；時至 20 世紀，美國威斯康辛州（Wisconsin）與德州先後隔離天花患者，結果都觸發示威暴動；2009 年墨西哥爆發 H1N1 豬流感，同樣導致監獄爆發暴動。

2014 至 15 年伊波拉危機期間，利比里亞首都蒙羅維亞（Monrovia）西點區內，約 70,000 名居民某日一覺醒來，發現出入社區的主要道路封閉，各設有關卡和緩衝區，直到當區一名官員被政府護送離開時，憤怒的民眾即時發起暴動，最終亦未能遏止伊波拉疫情蔓延。群眾違法完全是可預期，背後是對不公義的反抗，對小撮人有權免受隔離、同時獨攬生殺大權的怒吼。

武漢肺炎全球大疫當前，各國都先後下達封城令和隔離令，人民大都基於公共衛生需要，暫時未見激烈反響，但各地人滿為患的監獄率先發難，意大利、黎巴嫩、哥倫比亞等地都有囚犯暴動，造成多人死傷。早被剝奪自由的囚徒，不純粹是趁火打劫，而是恐怕監牢爆發瘟疫，政府要他們自生自滅。

依據歷史經驗，各地方隔離令所暴露的社會問題，恐怕勢成各地抗爭運動的導火線。無論人如何諒解隔離背後的理性考量，這種剝奪人身自由的措施，終究會使國家變成大監牢，觸發人類的反抗本能。如果加上決策和資訊不透明、物資短缺、生計不保的風險，相信很多人將會踏上前人的抗命之路。